[
  {
    "question": "Ұлы Жібек жолының негізгі қызметі?",
    "options": ["сауда", "соғыс", "құрылыс", "егіншілік"],
    "answer": "сауда"
  },
  {
    "question": "Қазақстан тәуелсіздігін қай жылы алды?",
    "options": ["1986", "1991", "1995", "2000"],
    "answer": "1991"
  },
  {
    "question": "Алтын Орда негізін қалаған хан?",
    "options": ["Шыңғыс хан", "Бату хан", "Тоқтамыс", "Жошы"],
    "answer": "Бату хан"
  },
  {
    "question": "Қазақ хандығы қай жылы құрылды?",
    "options": ["1465-1466", "1500", "1400", "1550"],
    "answer": "1465-1466"
  },
  {
    "question": "Қазақстанның алғашқы президенті?",
    "options": ["Н. Назарбаев", "Қ. Тоқаев", "Д. Қонаев", "Ә. Бөкейхан"],
    "answer": "Н. Назарбаев"
  },
  {
    "question": "Алаш қозғалысының жетекшісі:",
    "options": ["Ә. Бөкейхан", "А. Байтұрсынұлы", "М. Дулатов", "С. Сейфуллин"],
    "answer": "Ә. Бөкейхан"
  },
  {
    "question": "Түрік қағанаты қай ғасырда пайда болды?",
    "options": ["VI ғасыр", "X ғасыр", "III ғасыр", "I ғасыр"],
    "answer": "VI ғасыр"
  },
  {
    "question": "Қазақтың үш жүзін атаған ғалым?",
    "options": ["Ш. Уәлиханов", "А. Байтұрсынұлы", "Төле би", "Қазыбек би"],
    "answer": "Ш. Уәлиханов"
  },
  {
    "question": "Жер шарын айналып шыққан алғашқы теңізші?",
    "options": ["Колумб", "Магеллан", "Васко да Гама", "Кук"],
    "answer": "Магеллан"
  },
  {
    "question": "Екінші дүниежүзілік соғыс қашан болды?",
    "options": ["1914–1918", "1939–1945", "1920–1930", "1941–1950"],
    "answer": "1939–1945"
  },
  {
    "question": "Абылай ханның шын есімі?",
    "options": ["Әбілмансүр", "Есім", "Әли", "Қасым"],
    "answer": "Әбілмансүр"
  },
  {
    "question": "Ежелгі Египет қай өзен бойында орналасқан?",
    "options": ["Ефрат", "Ніл", "Амудария", "Тигр"],
    "answer": "Ніл"
  },
  {
    "question": "Орхон жазбалары қай халыққа тиесілі?",
    "options": ["Сақтар", "Ғұндар", "Түріктер", "Қыпшақтар"],
    "answer": "Түріктер"
  },
  {
    "question": "Қазақ хандығының алғашқы хандары?",
    "options": ["Қасым мен Хақназар", "Жәнібек пен Керей", "Тәуке мен Есім", "Абылай мен Әбілмәмбет"],
    "answer": "Жәнібек пен Керей"
  },
  {
    "question": "ҰОС батыры Бауыржан Момышұлы кім?",
    "options": ["жазушы", "батыр", "ғалым", "инженер"],
    "answer": "батыр"
  },
  {
    "question": "Томирис кім?",
    "options": ["Скиф патшайымы", "Қытай императоры", "Парсы ханы", "Араб қолбасшысы"],
    "answer": "Скиф патшайымы"
  },
  {
    "question": "Алғашқы мемлекеттер қай дәуірде пайда болды?",
    "options": ["тас дәуірі", "қола дәуірі", "темір дәуірі", "орта ғасыр"],
    "answer": "қола дәуірі"
  },
  {
    "question": "Шыңғыс хан қай империяны құрды?",
    "options": ["Осман", "Монғол", "Рим", "Персия"],
    "answer": "Монғол"
  },
  {
    "question": "Қазақ даласын зерттеген орыс ғалымы?",
    "options": ["Гумилев", "Радлов", "Ломоносов", "Пушкин"],
    "answer": "Радлов"
  },
  {
    "question": "Тәуке ханның заңдар жинағы?",
    "options": ["Ескі жол", "Жеті жарғы", "Қасым ханның қасқа жолы", "Есім ханның ескі жолы"],
    "answer": "Жеті жарғы"
  }
]
